

你好，我是吴磊。

到目前为止，我们完成了基础知识和Spark SQL这两个模块的学习，这也就意味着，我们完成了Spark入门“三步走”中的前两步，首先恭喜你！在学习的过程中，我们逐渐意识到，Spark Core与Spark SQL作为Spark并驾齐驱的执行引擎与优化引擎，承载着所有类型的计算负载，如批处理、流计算、数据分析、机器学习，等等。

那么显然，Spark Core与Spark SQL运行得是否稳定与高效，决定着Spark作业或是应用的整体“健康状况”。不过，在日常的开发工作中，我们总会遇到Spark应用运行失败、或是执行效率未达预期的情况。对于这类问题，想找到根本原因（Root Cause），我们往往需要依赖Spark UI来获取最直接、最直观的线索。

如果我们把失败的、或是执行低效的Spark应用看作是“病人”的话，那么Spark UI中关于应用的众多度量指标（Metrics），就是这个病人的“体检报告”。结合多样的Metrics，身为“大夫”的开发者即可结合经验来迅速地定位“病灶”。

今天这一讲，让我们以小汽车摇号中“倍率与中签率分析”的应用（详细内容你可以回顾[第13讲]）为例，用图解的方式，一步步地去认识Spark UI，看一看它有哪些关键的度量指标，这些指标都是什么含义，又能为开发者提供哪些洞察（Insights）？

这里需要说明的是，Spark UI的讲解涉及到大量的图解、代码与指标释义，内容庞杂。因此，为了减轻你的学习负担，我按照Spark UI的入口类型（一级入口、二级入口）把Spark UI拆成了上、下两讲。一级入口比较简单、直接，我们今天这一讲，先来讲解这一部分，二级入口的讲解留到下一讲去展开。

准备工作
----

在正式开始介绍Spark UI之前，我们先来简单交代一下图解案例用到的环境、配置与代码。你可以参考这里给出的细节，去复现“倍率与中签率分析”案例Spark UI中的每一个界面，然后再结合今天的讲解，以“看得见、摸得着”的方式，去更加直观、深入地熟悉每一个页面与度量指标。

当然，如果你手头一时没有合适的执行环境，也不要紧。咱们这一讲的特点，就是图多，后面我特意准备了大量的图片和表格，带你彻底了解Spark UI。

由于小汽车摇号数据体量不大，因此在计算资源方面，我们的要求并不高，“倍率与中签率分析”案例用到的资源如下所示：

![图片](assets/0b3635aa7eb123b387c507f6caf4b22b.jpg "硬件资源")

接下来是代码，在[小汽车摇号应用开发]那一讲，我们一步步地实现了“倍率与中签率分析”的计算逻辑，这里咱们不妨一起回顾一下。

    import org.apache.spark.sql.DataFrame
     
    val rootPath: String = _
    // 申请者数据
    val hdfs_path_apply: String = s"${rootPath}/apply"
    // spark是spark-shell中默认的SparkSession实例
    // 通过read API读取源文件
    val applyNumbersDF: DataFrame = spark.read.parquet(hdfs_path_apply)
     
    // 中签者数据
    val hdfs_path_lucky: String = s"${rootPath}/lucky"
    // 通过read API读取源文件
    val luckyDogsDF: DataFrame = spark.read.parquet(hdfs_path_lucky)
     
    // 过滤2016年以后的中签数据，且仅抽取中签号码carNum字段
    val filteredLuckyDogs: DataFrame = luckyDogsDF.filter(col("batchNum") >= "201601").select("carNum")
     
    // 摇号数据与中签数据做内关联，Join Key为中签号码carNum
    val jointDF: DataFrame = applyNumbersDF.join(filteredLuckyDogs, Seq("carNum"), "inner")
     
    // 以batchNum、carNum做分组，统计倍率系数
    val multipliers: DataFrame = jointDF.groupBy(col("batchNum"),col("carNum"))
    .agg(count(lit(1)).alias("multiplier"))
     
    // 以carNum做分组，保留最大的倍率系数
    val uniqueMultipliers: DataFrame = multipliers.groupBy("carNum")
    .agg(max("multiplier").alias("multiplier"))
     
    // 以multiplier倍率做分组，统计人数
    val result: DataFrame = uniqueMultipliers.groupBy("multiplier")
    .agg(count(lit(1)).alias("cnt"))
    .orderBy("multiplier")
     
    result.collect
    

今天我们在此基础上做一点变化，为了方便展示StorageTab页面内容，我们这里“强行”给applyNumbersDF 和luckyDogsDF这两个DataFrame都加了Cache。对于引用数量为1的数据集，实际上是没有必要加Cache的，这一点还需要你注意。

回顾完代码之后，再来看看配置项。为了让Spark UI能够展示运行中以及执行完毕的应用，我们还需要设置如下配置项并启动History Server。

![图片](assets/09d9a96316b00de7a5afe015a1444de9.jpg "Event log相关配置项")

    // SPARK_HOME表示Spark安装目录
    ${SPAK_HOME}/sbin/start-history-server.sh
    

好啦，到此为止，一切准备就绪。接下来，让我们启动spark-shell，并提交“倍率与中签率分析”的代码，然后把目光转移到Host1的8080端口，也就是Driver所在节点的8080端口。

Spark UI 一级入口
-------------

今天的故事，要从Spark UI的入口开始，其实刚才说的8080端口正是Spark UI的入口，我们可以从这里进入Spark UI。

打开Spark UI，首先映入眼帘的是默认的Jobs页面。Jobs页面记录着应用中涉及的Actions动作，以及与数据读取、移动有关的动作。其中，每一个Action都对应着一个Job，而每一个Job都对应着一个作业。我们一会再去对Jobs页面做展开，现在先把目光集中在Spark UI最上面的导航条，这里罗列着Spark UI所有的一级入口，如下图所示。

![图片](assets/56563537c4e0ef597629d42618df21d2.png "Spark UI导航条：一级入口")

导航条最左侧是Spark Logo以及版本号，后面则依次罗列着6个一级入口，每个入口的功能与作用我整理到了如下的表格中，你可以先整体过一下，后面我们再挨个细讲。

![图片](assets/yy40a1yy06a4237dc691e197fa737569.jpg "一级入口简介")

形象点说，这6个不同的入口，就像是体检报告中6大类不同的体检项，比如内科、外科、血常规，等等。接下来，让我们依次翻开“体检报告”的每一个大项，去看看“倍率与中签率分析”这个家伙的体质如何。

不过，本着由简入难的原则，咱们并不会按照Spark UI罗列的顺序去查看各个入口，而是按照Executors > Environment > Storage > SQL > Jobs > Stages的顺序，去翻看“体检报告”。

其中，前3个入口都是详情页，不存在二级入口；而后3个入口都是预览页，都需要访问二级入口，才能获取更加详细的内容。显然，相比预览页，详情页来得更加直接。接下来，让我们从Executors开始，先来了解一下应用的计算负载。

#### **Executors**

Executors Tab的主要内容如下，主要包含“Summary”和“Executors”两部分。这两部分所记录的度量指标是一致的，其中“Executors”以更细的粒度记录着每一个Executor的详情，而第一部分“Summary”是下面所有Executors度量指标的简单加和。

![图片](assets/05769aed159ab5a49e336451a9c5ed7a.png "Executors详情页")

我们一起来看一下，Spark UI都提供了哪些Metrics，来量化每一个Executor的工作负载（Workload）。为了叙述方便，我们以表格的形式说明这些Metrics的含义与作用。

![图片](assets/f7373c0616470bde9eb282eefb64a2c8.jpg "Executor Metrics")

不难发现，Executors页面清清楚楚地记录着每一个Executor消耗的数据量，以及它们对CPU、内存与磁盘等硬件资源的消耗。基于这些信息，我们可以轻松判断不同Executors之间是否存在负载不均衡的情况，进而判断应用中是否存在数据倾斜的隐患。

对于Executors页面中每一个Metrics的具体数值，它们实际上是Tasks执行指标在Executors粒度上的汇总。因此，对于这些Metrics的释义，咱们留到Stages二级入口再去展开，这里暂时不做一一深入。你不妨结合“倍率与中签率分析”的应用，去浏览一下不同Metrics的具体数值，先对这些数字有一个直观上的感受。

实际上，这些具体的数值，并没有什么特别之处，除了RDD Blocks和Complete Tasks这两个Metrics。细看一下这两个指标，你会发现，RDD Blocks是51（总数），而Complete Tasks（总数）是862。

之前讲RDD并行度的时候，我们说过，RDD并行度就是RDD的分区数量，每个分区对应着一个Task，因此RDD并行度与分区数量、分布式任务数量是一致的。可是，截图中的51与862，**显然不在一个量级**，这是怎么回事呢？

这里我先买个关子，把它给你留作思考题，你不妨花些时间，去好好想一想。如果没想清楚也没关系，我们在评论区会继续讨论这个问题。

#### Environment

接下来，我们再来说说Environment。顾名思义，Environment页面记录的是各种各样的环境变量与配置项信息，如下图所示。

![图片](assets/83byy2288931250e79354dec06cyy079.png "Environment详情页")

为了让你抓住主线，我并没有给你展示Environment页面所包含的全部信息，就类别来说，它包含5大类环境信息，为了方便叙述，我把它们罗列到了下面的表格中。

![图片](assets/c9596275686485e8a9200b91403b584f.jpg "Environment Metrics")

显然，这5类信息中，Spark Properties是重点，其中记录着所有在运行时生效的Spark配置项设置。通过Spark Properties，我们可以确认运行时的设置，与我们预期的设置是否一致，从而排除因配置项设置错误而导致的稳定性或是性能问题。

#### Storage

说完Executors与Environment，我们来看一级入口的最后一个详情页：Storage。

![图片](assets/ff84db596c0c988422e3dfa86a3b865b.png "Storage详情页")

Storage详情页，记录着每一个分布式缓存（RDD Cache、DataFrame Cache）的细节，包括缓存级别、已缓存的分区数、缓存比例、内存大小与磁盘大小。

在[第8讲]，我们介绍过Spark支持的不同缓存级别，它是存储介质（内存、磁盘）、存储形式（对象、序列化字节）与副本数量的排列组合。对于DataFrame来说，默认的级别是单副本的Disk Memory Deserialized，如上图所示，也就是存储介质为内存加磁盘，存储形式为对象的单一副本存储方式。

![图片](assets/cd982cc408b3cdcef01018ab7e565718.jpg "Storage Metrics")

Cached Partitions与Fraction Cached分别记录着数据集成功缓存的分区数量，以及这些缓存的分区占所有分区的比例。当Fraction Cached小于100%的时候，说明分布式数据集并没有完全缓存到内存（或是磁盘），对于这种情况，我们要警惕缓存换入换出可能会带来的性能隐患。

后面的Size in Memory与Size in Disk，则更加直观地展示了数据集缓存在内存与硬盘中的分布。从上图中可以看到，由于内存受限（3GB/Executor），摇号数据几乎全部被缓存到了磁盘，只有584MB的数据，缓存到了内存中。坦白地说，这样的缓存，对于数据集的重复访问，并没有带来实质上的性能收益。

基于Storage页面提供的详细信息，我们可以有的放矢地设置与内存有关的配置项，如spark.executor.memory、spark.memory.fraction、spark.memory.storageFraction，从而有针对性对Storage Memory进行调整。

#### SQL

接下来，我们继续说一级入口的SQL页面。当我们的应用包含DataFrame、Dataset或是SQL的时候，Spark UI的SQL页面，就会展示相应的内容，如下图所示。

![图片](assets/dd3231ca21492ff00c63a111d96516cb.png "SQL概览页")

具体来说，一级入口页面，以Actions为单位，记录着每个Action对应的Spark SQL执行计划。我们需要点击“Description”列中的超链接，才能进入到二级页面，去了解每个执行计划的详细信息。这部分内容，我们留到下一讲的二级入口详情页再去展开。

#### Jobs

同理，对于Jobs页面来说，Spark UI也是以Actions为粒度，记录着每个Action对应作业的执行情况。我们想要了解作业详情，也必须通过“Description”页面提供的二级入口链接。你先有个初步认识就好，下一讲我们再去展开。

![图片](assets/84b6f0188d39c7e268e1b5f68224144b.png "Jobs概览页")

相比SQL页面的3个Actions：save（保存计算结果）、count（统计申请编号）、count（统计中签编号），结合前面的概览页截图你会发现，Jobs页面似乎凭空多出来很多Actions。

主要原因在于，在Jobs页面，Spark UI会把数据的读取、访问与移动，也看作是一类“Actions”，比如图中Job Id为0、1、3、4的那些。这几个Job，实际上都是在读取源数据（元数据与数据集本身）。

至于最后多出来的、Job Id为7的save，你不妨结合最后一行代码，去想想问什么。这里我还是暂时卖个关子，留给你足够的时间去思考，咱们评论区见。

    result05_01.write.mode("Overwrite").format("csv").save(s"${rootPath}/results/result05_01")
    

#### Stages

我们知道，每一个作业，都包含多个阶段，也就是我们常说的Stages。在Stages页面，Spark UI罗列了应用中涉及的所有Stages，这些Stages分属于不同的作业。要想查看哪些Stages隶属于哪个Job，还需要从Jobs的Descriptions二级入口进入查看。

![图片](assets/71cd54b597be76a1c900864661e3227d.png "Stages概览页")

Stages页面，更多地是一种预览，要想查看每一个Stage的详情，同样需要从“Description”进入Stage详情页（下一讲详细展开）。

好啦，到此为止，对于导航条中的不同页面，我们都做了不同程度的展开。简单汇总下来，其中**Executors、Environment、Storage是详情页，开发者可以通过这3个页面，迅速地了解集群整体的计算负载、运行环境，以及数据集缓存的详细情况；而SQL、Jobs、Stages，更多地是一种罗列式的展示，想要了解其中的细节，还需要进入到二级入口**。

正如开篇所说，二级入口的讲解，我们留到下一讲再去探讨，敬请期待。

重点回顾
----

好啦，今天的课程，到这里就讲完啦。今天的内容比较多，涉及的Metrics纷繁而又复杂，仅仅听一遍我的讲解，还远远不够，还需要你结合日常的开发，去多多摸索与体会，加油！

今天这一讲，我们从简单、直接的一级入口入手，按照“Executors -> Environment -> Storage -> SQL -> Jobs -> Stages”的顺序，先后介绍了一级入口的详情页与概览页。对于这些页面中的内容，我把需要重点掌握的部分，整理到了如下表格，供你随时参考。

![图片](assets/e324fa0b2db69499d951290dc4351bc7.jpg)

每课一练
----

今天的思考题，我们在课程中已经提过了。一个是在Executors页面，为什么RDD Blocks与Complete Tasks的数量不一致。第二个是，在Jobs页面，为什么最后会多出来一个save Action？

欢迎你在留言区跟我交流探讨，也欢迎推荐你把这一讲分享给有需要的朋友、同事。